\clearpage
\chapter*{Forord}
\addcontentsline{toc}{chapter}
{Forord}
Dette projekt er udarbejdet af projektgruppen Mattek3 G3-113 på 3. semester af Matematik-Teknologi uddannelsen på Aalborg Universitet i efterårssemesteret 2016. Projektgruppen har bestået af fem gruppemedlemmer. Til projektet blev to vejledere Jakob Stoustrup og Athanasios Georgiadis stillet til rådighed. Til disse gives et stort tak for deres bidrag i projektvejledningen.
\\ \\
Kapitel 2-5 er på grund af læringsmål skrevet på engelsk, mens resten af rapporten er skrevet på dansk. Kildereferencer i rapporten er markeret i teksten med et nummer samt eventuelt sidenummer (eks. [3] eller [p. 303, 3]). Dette henviser til et tilsvarende nummer på litteraturlisten. Alle kapitler, afsnit, tabeller og figurer er nummereret efter deres placering i rapporten. Denne nummerering er anvendt ved henvisninger i rapporten. Ligningsreferencer er noteret med parenteser (eks. (1.1)). Begreber vil markeres med \textit{kursiv}, når disse nævnes første gang, hvorefter de skrives med normal skrift. Vektorer og matricer er markeret med \textbf{fed} skrift. Til anvisning af afledede funktioner anvendes der fra kapitel 2 til og med kapitel 3 $y'$ hvorefter fra kapitel 4 anvendes $\dot{y}$. Disse to former for notation har samme betydning. 
\\
Kode anvendt til behandling af data samt simulering udviklet i forbindelse med rapporten fremgår som supplerende materiale. 
\\
\vspace{\baselineskip}\hfill Aalborg Universitet, \today
\vfill\noindent
\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
 \centering
 \rule{\textwidth}{0.5pt}\\
Danny Manstrup Kristensen\\
 {\footnotesize \href{mailto:dmkr15@student.aau.dk}{dmkr15@student.aau.dk}}  
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
 \centering
 \rule{\textwidth}{0.5pt}\\
Frederik Appel Vardinghus-Nielsen\\
 {\footnotesize \href{mailto:fvardi15@student.aau.dk}{fvardi15@student.aau.dk}}
\end{minipage}
\vspace{3\baselineskip}
\vspace{1\baselineskip}
\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
 \centering
 \rule{\textwidth}{0.5pt}\\
Laura Nyrup Mogensen\\
 {\footnotesize \href{mailto:lmogen15@student.aau.dk}{lmogen15@student.aau.dk}}  
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
 \centering
 \rule{\textwidth}{0.5pt}\\
 Tobias Kallehauge\\
 {\footnotesize \href{mailto:tkalle15@student.aau.dk}{tkalle15@student.aau.dk}}  
\end{minipage}
\vspace{2\baselineskip}
\vspace{1\baselineskip}
\begin{center}
\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
 \centering
 \rule{\textwidth}{0.5pt}
Trine Nyholm Jensen\\
 {\footnotesize \href{mailto:trijen15@student.aau.dk}{trijen15@student.aau.dk}}  
\end{minipage}
\end{center}